%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Impression]{Impression}

\begin{frame}
  \pagetitre{Impression réseau sous Unix}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{L'impression sous Unix}
\bigskip
  \titre{Matériel : 3 types de connexions}
  \begin{itemize}
  \item imprimantes locales (// ou USB)
  \item imprimantes réseau (interface ethernet)
  \item imprimantes locales sur un serveur d'impression (réseau)
  \end{itemize}

  \bigskip
  \titre{Services et protocoles}
  \begin{itemize}
  \item applicatif : prépondérance de \textbf{PostScript} puis \textbf{PDF} (Adobe)
\medskip
  \item \textbf{lpd/lpr} : historique,  RFC1179, 1990
    \begin{itemize}
    \item \textbf{lpd BSD} : implémentation historique
    \item \textbf{LPRng} : réécriture du précédent (RH)
    \end{itemize}
\medskip
  \item \textbf{CUPS} : Common Unix Printing System
    \begin{itemize}
    \item RFC 2565-2569, 1999 (Novell - Xerox)
    \item Easy Software Products (1997-2007), puis Apple
    \item protocole IPP, surcouche à HTTP
    \item configuration service inspirée d'Apache
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Configuration de l'impression}
\bigskip
  \titre{LPD / LPRng}
  \begin{itemize}
  \item un démon : \file{lpd} (TCP port 515)
  \item un fichier de configuration : \file{/etc/printcap}
  \item des commandes : (BSD) \file{lpr, lpq, lprm, lpc} 
    ou (SystemV) \file{lp, lpstat, cancel, lpadmin}
  \end{itemize}

  \bigskip
  \titre{CUPS}
  \begin{itemize}
  \item un démon : \file{cupsd} (TCP ports 515 et 631)
  \item interface web : \url{http://localhost:631}
  \item un répertoire de configuration : \file{/etc/cups/*}
  \item paquets Debian : \pkg{cupsys, cupsys-bsd...}
    %% , \pkg{cupsys-server, cupsys-client}
  \item surcouches graphiques :
    \begin{itemize}
    \item GNOME : gnome-cups-manager
    \item KDE : kdeprint (uniformise l'accès aux 3 systèmes)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{En pratique : CUPS}
\bigskip
  \begin{itemize}
  \item Installation (paquets)
    \begin{itemize}
    \item (deb) \pkg{cups, cups-common, cups-client, cups-bsd}
    \item (RH) \pkg{cups}
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Fichiers
    \begin{itemize}
    \item Configuration \file{/etc/cups/...}\\
      \file{cupsd.conf} configuration du service\\
      \file{printers.conf} configuration des imprimantes\\
      \file{ppd/*} Postscript Printer Description\\
\medskip
    \item Travaux \file{/var/spool/cups}, \file{/var/cache/cups/*}
\medskip
    \item Logs \file{/var/log/cups} (cupsd)
    \end{itemize}
\bigskip
    \item Références
      \begin{itemize}
      \item Linux Foundation - \textit{OpenPrinting}
      \item Wikipedia, article CUPS
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\note[item]{Notes}
\end{frame}

%% TODO : Foomatic
%% TODO : exemple de PPD
%% open printing http://en.wikipedia.org/wiki/OpenPrinting_workgroup#OpenPrinting
%% http://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/9/9a/CUPS-block-diagram.svg